 % Marco Metodologico.
\chapter{Marco Metodológico} \label{chap:Marco Metodologico}

\vspace{5 mm}

En este capítulo se describe la metodología utilizada para el desarrollo del proyecto, la cual es una metodología híbrida debido a que se basa en OpenUp de cara al cliente pero utiliza Scrum en la fase de construcción.  Además, se describe brevemente el marco de trabajo utilizado para la gestión del desarrollo de los componentes a ser utilizados en la creación de las aplicaciones.

\section{Metodología de proyectos Synergy-GB} \label{sect:Metodologia Synergy}
Describe las herramientas y artefactos que facilitan la comunicación y alineación tanto interna  (entre los integrantes del equipo de trabajo) como externa (de Synergy-GB hacia el cliente) en cuanto al seguimiento y progreso de los proyectos \cite{MMSynergy}. 

En la Figura ~\ref{fig:metosyn} se muestran las etapas en las cuales de divide la metodología de proyectos Synergy-GB \cite{MMSynergy}.

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.5,type=png,ext=.png,read=.png,angle=0,origin=c]{imagenes/OpenUp}
  \caption{Etapas de la metodología de proyectos Synergy-GB. 
(Synergy-GB Área de Calidad).}
  \label{fig:metosyn}
\end{figure}

\subsection{Concepción}
En esta etapa se definen los documentos de requerimientos y el acuerdo con el cliente, acerca de los entregables que se deben realizar en el proceso de ejecución del proyecto. Los involucrados en esta etapa son el líder de proyecto (Synergy-GB) y el cliente, y la persona responsable de cada una de las actividades es el líder de proyecto \cite{MMSynergy}.

\subsection{Diseño}
En esta etapa se construyen los diseños de funcionalidad y servicios que se requieren para la etapa de construcción del producto. Las personas involucradas en esta etapa de la metodología son: líder de proyecto, arquitecto, diseñador, integración y calidad \cite{MMSynergy}. 

\subsection{Construcción}
En esta etapa del proyecto, se realiza el desarrollo de la aplicación por parte del equipo del proyecto (Integración, Ux, Móvil, Web) encargado en el área correspondiente; en este caso, el encargado designado por la empresa es el pasante. Para su gestión, se utilizó el marco de trabajo Scrum. La fase de dividió en tres (3) iteraciones, la primera iteración tuvo una duración de cuatro semanas, la segunda iteración duró ocho semanas y la última tuvo una duración de cuatro semanas. En el capítulo 5 se describirá con más detalle las actividades realizadas \cite{MMSynergy}.

\subsection{Transición}
La etapa de transición representa un punto de validación y cierre para el proyecto. Es en este momento cuando se realizan todas las pruebas sobre los distintos componentes de la solución, determinando que su funcionamiento es el correcto y su presentación cumple con los diseños elaborados en tempranas etapas. Por lo tanto,  se llevan a cabo las pruebas de estrés por parte del equipo de Integración y Ux, y luego las pruebas de los servicios e integrales por parte del equipo de calidad involucrado en el proyecto \cite{MMSynergy}.

\section{Metodología Interna}

La metodología externa, entre Synergy-GB y el cliente sigue la metodología tal cual es descrita en OpenUp, sin embargo, la metodología utilizada internamente es un poco diferente.   Se trabaja con las mismas fases descritas en OpenUp con la variante de que en la fase de la elaboración del producto, se utiliza la metodología de desarrollo ágil Scrum. La empresa Synergy-GB considera que esta es la forma más eficiente de trabajar con el equipo de desarrollo, algo que resulta transparente para el cliente.


\section{Scrum} \label{sect:Scrum}
Es un marco de trabajo dentro del cual las personas pueden  afrontar complejos problemas adaptativos, a la vez que entregan productos del máximo valor posible de forma productiva y creativa. No es una técnica de construcción de productos, sino simplemente un marco de trabajo flexible en donde se pueden emplear diversas técnicas o procesos \cite{MMSCRM}. 

Scrum se fundamenta en la teoría empírica de procesos, en donde se asegura que el conocimiento procede de la experiencia y de tomar decisiones basándose en lo que se conoce. Scrum emplea una aproximación iterativa e incremental para optimizar la predictibilidad y controlar el riesgo \cite{MMSCRM}.

Al fundamentarse en la teoría empírica de procesos, Scrum debe soportarse sobre los siguientes tres pilares: transparencia, inspección y adaptación \cite{MMSCRM}.

\subsection{El equipo Scrum (Scrum team)}
El Scrum team está conformado por el dueño del producto, el equipo de desarrollo y el Scrum master (jefe del Scrum o facilitador). A continuación, se especifican las responsabilidades de cada uno de los integrantes del equipo \cite{MMSCRM}:

\begin{itemize}[noitemsep,nolistsep]
\item {Dueño del producto (\textit{product owner)}:}

Es el encargado de maximizar el valor del producto y del trabajo del equipo de desarrollo; a su vez, es la única persona que puede gestionar el \textit{product backlog} (pila del  producto). Es el responsable del producto desde un punto de vista comercial o de negocio.
\item {Equipo de desarrollo:}

Es el equipo de trabajo que participa en un \textit{sprint} dentro de la práctica Scrum. Realiza las tareas de diseño y desarrollo de software. Desde un punto de vista más general, son los profesionales que realizan los incrementos de un producto, posiblemente funcional, al final de cada \textit{sprint}. Sólo los integrantes del equipo de desarrollo están autorizados para realizar los incrementos del producto.
\item {Scrum master:}

Tiene como responsabilidad asegurar que Scrum, como marco de trabajo, es entendido y llevado a cabo correctamente. Es un líder servil que se encuentra a la orden de todo el Scrum \textit{team}. Por otra parte, el Scrum \textit{master} es aquel puente entre agentes externos al Scrum \textit{team} y este último.
\end{itemize}

\subsection{El Sprint}
El núcleo de Scrum es el \textit{sprint}, un período de tiempo de a lo sumo un mes durante el cual se crea un incremento de producto utilizable y potencialmente entregable. Cada nuevo \textit{sprint} comienza inmediatamente después de la finalización del \textit{sprint} anterior \cite{MMSCRM}.

Para asegurar el correcto funcionamiento del \textit{sprint}, deben seguirse las siguientes normas \cite{MMSCRM}:
\begin{itemize}[noitemsep,nolistsep]
\item No se realizan cambios que afectarían al objetivo del \textit{sprint}.
\item La composición del Equipo de Desarrollo se mantiene constante.
\item	Los objetivos de calidad no disminuyen.
\item	El alcance puede ser clarificado y renegociado entre el Dueño de Producto y el Equipo de Desarrollo a medida que se va aprendiendo más.
\end{itemize}

Los \textit{Sprints} contienen y consisten en la reunión de planificación del \textit{sprint} (\textit{Sprint Planning Meeting}), los Scrums diarios (\textit{Daily Scrums}), el trabajo de desarrollo, la revisión del \textit{sprint} (\textit{Sprint review}), y la retrospectiva del \textit{sprint} (\textit{Sprint Retrospective}) \cite{MMSCRM}:

\begin{itemize}[noitemsep,nolistsep]
\item {Reunión de Planificación del \textit{Sprint} (\textit{Sprint Planning Meeting}):}

El trabajo a realizar durante el \textit{sprint} es planificado en la Reunión de Planificación de \textit{sprint}. Este plan es creado mediante el trabajo colaborativo del Equipo Scrum al completo.
La Reunión de Planificación de \textit{sprint} consta de dos partes, cada una de ellas da respuesta a las siguientes preguntas, respectivamente: ¿Qué será entregado en el Incremento resultante del \textit{sprint} que comienza? ¿Cómo se conseguirá hacer el trabajo necesario para conseguir el Incremento?
\item {Scrum Diarios (\textit{Daily Scrums}):}

Es una reunión de máximo 15 minutos, para que el Equipo de Desarrollo sincronice sus actividades y cree un plan para las siguientes 24 horas. Esto se lleva a cabo inspeccionando el trabajo avanzado desde el último Scrum Diario y haciendo una predicción acerca del trabajo que podría ser completado antes del siguiente. 
\item {Revisión del \textit{sprint} (\textit{Sprint Review}):}

Al final del \textit{sprint} se lleva a cabo una Revisión de \textit{sprint}, para inspeccionar el Incremento y adaptar la Pila de Producto si fuese necesario. Durante la Revisión de \textit{sprint}, el Equipo Scrum y los interesados colaboran acerca de lo que se ha hecho durante el \textit{sprint}.
\item {Retrospectiva del \textit{sprint} (\textit{Sprint Retrospective}):}

La Retrospectiva de \textit{sprint} es una oportunidad para el Equipo Scrum de inspeccionarse a sí mismo, y crear un plan de mejoras que sean abordadas durante el siguiente \textit{sprint}.
\end{itemize}

\subsection{Artefactos}
Los artefactos de Scrum representan trabajo o valor en diversas formas que son útiles para proporcionar transparencia y oportunidades para la inspección y adaptación. Los artefactos definidos por Scrum, están específicamente diseñados para maximizar la transparencia de la información clave, que es necesaria para asegurar que los Equipos Scrum tengan éxito al entregar un Incremento \cite{MMSCRM}:
\begin{itemize}[noitemsep,nolistsep]
\item {Pila de Producto (\textit{Product Backlog}):}

La Pila de Producto es una lista ordenada de todo lo que podría ser necesario en el producto, y es la única fuente de requerimientos para cualquier cambio a  realizarse en el producto. El Dueño de Producto (\textit{Product Owner}) es el responsable de la Pila de Producto, incluyendo su contenido, disponibilidad y ordenación.
\item {Pila de \textit{Sprint} (\textit{Sprint Backlog}):}

La Pila de \textit{Sprint} es el conjunto de elementos de la Pila de Producto seleccionados para el \textit{sprint}, más un plan para entregar el incremento de producto y conseguir el objetivo del \textit{sprint}. \\
\end{itemize}
Para los efectos de esta pasantía, el dueño del producto fue Alexander Ramírez. El \textit{scrum master} fue Ana Dávila y el desarrollador fue el pasante designado por la empresa, supervisado por el tutor asignado Alexander Ramírez.

%Se desarrollaron los siguientes documentos entregables desde el punto de vista de un proyecto de software, los cuales a su vez, representan la documentación del sistema obtenido como resultado de la pasantía: Lista de Riesgos, Documento de Arquitectura de Software, Documento de Especificación Funcional y Documento de Arquitectura de Servicios REST.
